\section{Vantagens em se usar a nuvem}

Há razões válidas e significativas, de negócios e de TI, para as empresas 
transferirem seus dados para trabalhar na nuvem. Os aspectos fundamentais 
são~\cite{cloud-computing-fundamentals}:

\newcommand{\itemm}[1]{\item\textbf{#1}}

\begin{itemise}
    \itemm{Redução de custo:} A computação em nuvem pode reduzir os custos de
        despesas de capital e despesas operacionais, pois os recursos só são 
        adquiridos quando necessário, e só se paga por eles quando são usados. Ou 
        seja, a necessidade de se investir em infrastrutura é menor. 

    \itemm{Uso refinado da equipe:} Usar a computação em nuvem libera equipe de
        valor, permitindo que eles se concentrem em entregar valor, e não em manter
        hardware e software.

    \itemm {Escalabilidade robusta:} A computação em nuvem permite escala imediata,
        para mais ou para menos, a qualquer momento, sem compromisso a longo prazo. 
        Por exemplo: se houvesse necessidade de ampliar um serviço de uma empresa, 
        talvez fosse necessário comprar mais hardware. Com a computação em nuvem, 
        essa escala é facilmente e rapidamente ajustada; basta adquirir mais espaço 
        na nuvem.

\end{itemise}

Outras vantagens incluem maior segurança (requisito implementado por diversas 
companhias que oferecem serviços de nuvem), organização (é possível controlar quais 
trabalhadores têm acesso a quais arquivos) e flexibilidade de acesso (a nuvem pode 
ser acessada de qualquer lugar).

\undef\itemm
